\section{Predikátová logika: jazyk, interpretace, pravdivost formulí, logický důsledek a ekvivalence. Formalizace matematických tvrzení a jejich negace. Teorie a jejich modely (např. uspořádání).}
\subsection{Predikátová logika}

\begin{itemize}
	\item Jazyk matematiky.
	\item Jazyk predikátové logiky \textbf{obsahuje}: \textbf{logické symboly} a \textbf{mimologické symboly} $L$.
		\begin{itemize}
			\item symboly pro \textbf{proměnné} ($x, y, z, \dots$),
			\item symboly pro \textbf{logické spojky} ($\neg$, $\wedge$, $\vee$, $\implies$, $\Leftrightarrow$),	
			\item symboly pro \textbf{kvantifikátory} vždy následuje proměnná,
			\begin{itemize}
				\item  \textbf{obecný} -- (velký) "pro všechny", "všichni", ($\forall$)
				\item \textbf{existenční} -- (malý) "některé", "existuje", ($\exists$)
			\end{itemize}
		\item symboly pro \textbf{konstanty} ($K, S, \dots$),
		\item symboly pro \textbf{predikáty} ($p, q, r, \dots$) -- dána četnost,
		\item symboly pro \textbf{funkce} ($f , g, \dots$) -- dána četnost.
		\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{definition}[Term]
	Řetězec symbolů v jazyce predikátové logiky nazýváme \textbf{termss} jestliže vznikne
	použitím následujících pravidel v konečně mnoha krocích:
	\begin{itemize}
		\item[I.] Každá proměnná a konstanta je term.
		\item[II.] Jsou-li $t_1, \dots, t_n$ termy a $f$ je $n$-ární funkční symbol, potom $f(t_1, \dots, t_n)$ je	term.

	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}[Formule]
	Formule v jazyce predikátové logiky je \textbf{posloupnost symbolů}, která vznikne aplikací následujících pravidel v konečně mnoha krocích:
	\begin{enumerate}
		\item[I.] Je-li $p$ $n$-ární predikátový symbol a $t_1, \dots , t_n$ jsou termy, pak $p(t_1, \dots, t_n)$ je	formule. Takto vzniklou formuli nazýváme atomická formule.

		\item[II.] Jsou-li $A$ a $B$ formule, pak $\neg A, (A \wedge B), (A \vee B), (A \implies B), (A \Leftrightarrow B)$ jsou formule.
		\item[III.]  Je-li $x$ proměnná a $A$ formule, pak $(\forall x)A$ a ($\exists x$)$A$ jsou formule.
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{definition}[Formační strom]
	Formační strom formule zachycuje její strukturu. V koncových uzlech má
	atomické formule, do vyšších pater se postupně dostáváme užitím pravidel (II)
	a (III) z definice formule.

\end{definition}
\begin{definition}[Volné a vázané proměnné]
	\noindent
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Podformule} $B$ je část formule $A$, která je sama formulí.
		\item Proměnná $x$ má vázaný výskyt v $A$ právě, když se vyskytuje v její
		podformuli ve tvaru $(\forall x)B(x)$ nebo $(\exists x)B(x)$.
		\item Výskyt proměnné v A, který není vázaný, je \textbf{volný výskyt}.
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}[Otevřené a uzavřěné formule]
	\noindent
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Uzavřěná} formule obsahuje pouze vázané proměnné, \textbf{sentence}.
		\item \textbf{Otevřená} formule obsahuje pouze volné proměnné.

	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Interpretace jazyka]
	\textbf{Interpretace} (realizace, struktura) $\mathcal{M} = \langle M,$ $\dots,$ $ K_\mathcal{M}$, $ \dots $, $ p_\mathcal{M}$, $\dots , f_\mathcal{M}$, $\dots \rangle$ jazyka $L$ obsahuje
	\begin{itemize}
		\item neprázdnou množinu $M$, kterou nazýváme \textbf{universum interpretace},
		\item je-li $K$ konstanta, pak její interpretaci $K_\mathcal{M} \in M$,
		\item je-li $p$ $n$-ární predikát, pak $n$-ární relaci $p_\mathcal{M} \subseteq M^n$	jako jeho interpretaci,
		\item je-li $f$ funkce mající $n$ argumentů, pak funkci $f_\mathcal{M} : M^n \rightarrow M$ jako její interpretaci.
	\end{itemize}
\end{definition}
Příklad: $L = \{D, J, p(x), v(x, y)\}$, $D$, $J$ –- konstanty, $p(x$) – unární predikát, $v(x, y)$ -- binární predikát



\noindent
$M$ je interpretace jazyka $L$
\begin{itemize}
	\item interpretace $M$ -- množina všech lidí,
	\item konstanty: J -- Johanka, D -- Daniel,
	\item predikáty $p(x)$ -- $x$ je z Prahy, $z(x,y)$ -- $x$ zná $y$.
	\item $p(J) \wedge \neg p(D)$ –- Johanka je z Prahy a Daniel není.
	\item ($\exists x$)$p(x)$ -- Někdo je z Prahy.
\end{itemize}
\begin{definition}[Ohodnocení proměnných v interpretaci]
	Nechť $L$ je jazyk a $M$ je jeho interpretace.
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Ohodnocení proměnných} je funkce $e$ z množiny proměnných, která každé
	volné proměnné přiřazuje nějaký prvek universa $M, e(x) \in M$.
	\item Výrazem $t[e]$ označujeme hodnotu termu $t$ při ohodnocení $e$, tj. $t[e] \in M$.
		\begin{itemize}
			\item Je-li term $t$ proměnná $x$, pak $t[e] = e(x)$.
			\item Je-li $f$ $n$-ární funkční symbol a term $t$ je $f(t_1$, $\dots$, $t_n)$, pak $t[e] = f(t_1[e]$, $\dots$, $t_n[e])$.
		\end{itemize}
	\item Výrazem $e(x/m)$ označujeme nové ohodnocení, které všem proměnným
	přiřadí stejnou hodnotu jako $e$, jenom $e(x) = m$, kde $m \in M$.
		\end{itemize}

\end{definition}

\begin{definition}[Pravdivost v interpretaci]
	Formule $A$ je \textbf{pravdivá (platná) v interpretaci} $M$, právě když pro každé
	ohodnocení $e$ je pravdivá, tj. $\mathcal{M} \mid= A[e]$. Píšeme

	$$ \mathcal{M} \mid= A.$$
\end{definition}
\begin{definition}[Logicky pravdivé formule]
	Formule A je \textbf{logicky pravdivá} (pravdivá), právě když \textbf{pro každou interpretaci} $\mathcal{M}$ platí $\mathcal{M} \mid= A$. Značíme
	$$ \mid=A.$$
\end{definition}
\begin{definition}[Splnitelné formule a kontradikce]
	\noindent
	\begin{itemize}
		\item Formule $A$ je \textbf{splnitelná}, právě když v nějaké interpretaci $\mathcal{M}$ pro nějaké ohodnocení $e$ platí $\mathcal{M} \mid= A[e]$.

		\item $A$ je \textbf{kontradikce}, právě když \textbf{není splnitelná}.
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}[Logická ekvivalence, logický důsledek]
	\noindent
	\begin{itemize}
		\item $A$ a $B$ jsou \textbf{logicky ekvivalentní}, $A \mid=\mid B$, právě když pro každou interpretaci $\mathcal{M}$ a pro každé ohodnocení $e$ platí: $M \mid= A[e]$, právě když $M \mid= B[e]$.
		\item $B$ je \textbf{logickým důsledkem} $A$, $A \mid= B$, právě když pro každou interpretaci $\mathcal{M}$ a pro každé ohodnocení $e$ platí: jestliže $\mathcal{M} \mid= A[e]$, pak i $M \mid= B[e]$.


	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}[\textbf{Negace kvantifikátorů}]
	\hfill
	
	\noindent
	Platí:
	\begin{itemize}
		\item $(\forall x)\neg A \mid=\mid \neg(\exists x)A$
		\item $(\exists x)\neg A \mid=\mid \neg(\forall x)A$
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Teorie, model]
	
	\noindent
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Teorie je množina uzavřených formulí} $T = \{A_1, ..., A_n\}$ jazyka $L$.
		\item Interpetace $M$ jazyka $L$ je \textbf{modelem teorie} $T$, jestliže každá formule platí v $\mathcal{M}$. Píšeme $\mathcal{M} \mid= T.$
		\item Formule $A$ je logický důsledek teorie $T$, ($A$ logicky vyplývá z $T$), jestliže v každém modelu teorie $T$ platí $A$. Píšeme $T \mid= A$.

		\item \textbf{Teorie $T$ je splnitelná, právě když má model.}

		\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Teorie \textbf{ekvivalence}]
	Nechť $L = \{r(x, y)\}$. Predikát $r(x, y)$ je \textbf{ekvivalence}, jestliže platí
	\begin{itemize}
		\item[R:] $(\forall x)r(x, x)$ – \textbf{reflexivita}
		\item[T:] $(\forall x)(\forall y)(\forall z)	\left(\left(r(x, y) \wedge r(y, z)\right) \implies r(x, z)\right)$	-- \textbf{transitivita}
		\item [S:] $(\forall x)(\forall y) \left(r(x, y) \implies r(y, x)\right)$ -- \textbf{symetrie}
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}[Teorie ostrého uspořádání]
	Teorie $T$ \textbf{ostrého uspořádání} má tyto axiomy:
	\begin{itemize}
		\item[T:] $(\forall x)(\forall y)(\forall z) \left((p(x, y) \wedge p(y, z)) \implies p(x, z)\right)$ -- \textbf{transitivita}
		\item [IR:] $(\forall x) \neg p(x, x)$ -- \textbf{ireflexivita}
	\end{itemize}
\end{definition}
\textbf{Modely ostrého uspořádání}: $\langle \mathbb{N},>\rangle, \langle \mathbb{N},<\rangle, \langle \mathbb{Q},>\rangle, \dots$
\begin{definition}[Teorie neostrého uspořádání]
	Nechť $L = \{q(x, y)\}$. Pro teorii\linebreak neostrého uspořádání platí následující axiomy:
	\begin{itemize}
		\item[R:] $(\forall x)r(x, x)$ – \textbf{reflexivita} 
		\item [T:] $(\forall x)(\forall y)(\forall z)	\left(\left(r(x, y) \wedge r(y, z)\right) \implies r(x, z)\right)$	-- \textbf{transitivita}
		\item[AS:] $(\forall x)(\forall y)((q(x, y) \wedge q(y, x)) \implies (x = y))$ -- \textbf{slabá antisymetrie}
	\end{itemize}
\end{definition}
\textbf{Modely neostého uspořádání}:  $\langle \mathbb{N},\leq\rangle, \langle \mathbb{N},\geq\rangle, \langle \mathbb{Q},\geq\rangle, \dots$
\begin{definition}[Teorie lineárního uspořádání]
	Nechť $L = \{x < y\}$. \textbf{Lineární uspořádání} je částečné uspořádání (ostré), pro které navíc platí
	\begin{itemize}
		\item[L:] $(\forall x)(\forall y)\left(x < y \vee x = y \vee p(y, x) \right)$ -- \textbf{linearita}
		\end{itemize}
\end{definition}
Modely lineárního uspořádání:  $\langle \mathbb{N},<\rangle, \langle \mathbb{N},>\rangle, \langle \mathbb{Q},>\rangle, \dots$


\noindent \textbf{Další teorie}:
\begin{itemize}
	\item Teorie rovnosti,
	\item Teorie hustého lineárního uspořádání,
	\item Teorie grup,
	\item $\dots$
\end{itemize}